<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="통합.xsl"?>
<!-- 문화유산들 xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="통합.xsd" -->
<!DOCTYPE 문화유산들 SYSTEM "통합.dtd"[]>
<문화유산들>
  <문화유산>
    <이름>연화 운룡장식 승탑</이름>
    <지정일> 1963년 1월 21일 </지정일>
    <시대> 고려시대 </시대>
    <장소> 대구광역시 북구 산격동 1370 경북대학교박물관 </장소>
    <사진 file="135.JPG" width="500" height="350" />
    <내용> 경북대학교 박물관에 세워져 있는 이 탑은 사리를 넣어두는 탑신(塔身)을 중심으로, 아래에는 이를 받쳐주는 기단부(基壇部)를 두고, 위로는 머리장식을 얹었다.

기단의 아래받침돌은 4각이며 각 면에는 엎어놓은 연꽃무늬가 조각되어 있다. 가운데받침돌은 동그스름한 8각으로, 표면 전체에 구름이 새겨져 있으며, 앞·뒤·좌·우에는 용 네 마리가 도드라지게 조각되어 있다. 각이 선명하고 강인함이 느껴지는데, 여기에서도 고려시대의 기상이 묻어나온다. 탑신은 8각의 몸돌 모서리에 기둥 모양을 본떠 새겼다. 앞·뒷면에는 문짝 모양을 조각하였으며, 그 좌우에는 불법을 지켜주는 4천왕(四天王)을 새겨 놓았다. 지붕돌 역시 8각이며, 꼭대기에서 가파른 경사를 보이다가 밑에서 넓게 퍼져 있다. 낙수면의 각 모서리선은 뚜렷하며 여덟 곳의 귀퉁이에서 살짝 들려 있다.

전체적으로 8각의 양식을 잘 따르면서도 고려시대의 특징이 잘 나타나 있다. 곳곳에서 여주 고달사지 승탑(국보 제4호)을 떠올리게 하지만 조각수법이 다소 뒤떨어져 있으며, 고려 전기에 만들어졌을 것으로 보인다. 탑신의 윗부분이 조금은 움츠러든 감이 있으나, 가운데받침돌에 새겨진 구름과 용무늬는 기단부의 웅장함을 돋보이게 한다.

일본인의 집에 있던 것을 경북대학교 박물관으로 옮겨 놓았으며, 원래의 위치나 주인공에 대해서는 알려지지 않고 있다.</내용>
    <종류>승탑</종류>
    <주소>https://www.heritage.go.kr/heri/cul/culSelectDetail.do?pageNo=1_1_1_1&amp;ccbaCpno=1122201350000</주소>
  </문화유산>
  <문화유산>
    <이름> 용연사 목조아미타여래삼존좌상 </이름>
    <지정일> 2014년 1월 20일 </지정일>
    <시대> 조선시대 </시대>
    <장소> 대구광역시 달성군 옥포면 용연사길 260 용연사 </장소>
    <사진 file="1813.JPG" width="500" height="350" />
    <내용> ‘대구 용연사 목조아미타여래삼존좌상 및 복장유물(大邱龍淵寺木造阿彌陀如來三尊坐像및 腹藏遺物)’은 복장 후령통을 비롯하여 조성발원문, 복장전적 등 조성 당시의 원형을 갖추고 있어 불교조각사 연구에 귀중한 자료로 판단된다. 조성발원문을 통해 1655년이라는 정확한 조성시기, 봉안사찰, 조성주체, 제작자 등을 알 수 있기 때문에 17세기 불상연구의 기준작이 된다. 또한 1762년의 중수개금기(重修改金記)까지 포함하고 있어 불상의 중수개금 연구에도 중요한 자료이다. 

이 불상에 보이는 귀염성이 느껴지는 얼굴, 당당하고 장대한 신체비례, 변화가 거의 없는 강직한 선묘, 무릎 앞에 넓은 주걱모양의 주름을 중심으로 좌우로 밀도 높게 새긴 세밀한 주름 등은 조각승 도우(道祐)의 양식적 특징으로 파악된다. 도우는 17세기 중엽경의 대표적인 조각승으로 무염(無染)의 조각전통을 계승하면서도 얼굴모습이나 옷 주름의 표현 등에서 자신만의 특징을 분명히 드러내고 있는 점도 주목된다. 이 아미타여래삼존좌상은 17세기를 대표하는 무염의 계보를 잇는 도우가 

수조각승으로 제작한 작품으로, 이 작품을 통해 도우 작품의 시기별 양식 변화의 양상 및 17세기 시대적인 특징인 대중적인 평담미와 종교성 속에 독자적인 영역을 개척해 나가는 모습을 잘 살펴볼 수 있다. </내용>
    <종류>불상</종류>
    <주소>https://www.heritage.go.kr/heri/cul/culSelectDetail.do?pageNo=1_1_1_1&amp;ccbaCpno=1122218130000</주소>
  </문화유산>
  <문화유산>
    <이름> 운흥사 목조아미타여래삼존좌상 </이름>
    <지정일> 2014년 1월 20일 </지정일>
    <시대> 조선시대 </시대>
    <장소> 대구광역시 달성군 가창면 헐티로 1068 운흥사 </장소>
    <사진 file="1814.JPG" width="500" height="350" />
    <내용>‘대구 운흥사 목조아미타여래삼존좌상(大邱雲興寺木造阿彌陀如來三尊坐像)’은 복장 후령통을 비롯하여 조성발원문 등 조성 당시의 원형을 갖추고 있어 불교조각사 연구에 귀중한 자료로 판단된다. 

특히 조성발원문을 통해 1653년이라는 정확한 조성시기, 봉안사찰, 조성주체, 제작자 등을 알 수 있기 때문에 17세기 불상연구의 기준작이 된다. 특히 대좌 아랫면에 벌목(伐木)부터 불상 제작까지의 전과정을 기록해 두고 있어 당시 불상제작 과정을 이해할 수 있는 자료이다. 

이 불상에서 보이는 귀염성이 느껴지는 얼굴, 당당하고 장대한 신체비례, 변화가 거의 없는 강직한 선묘, 무릎 앞에 넓은 주걱모양의 주름을 중심으로 좌우로 밀도 높게 새긴 세밀한 주름 등은 조각승 도우(道祐)의 양식적 특징으로 파악된다. 도우는 17세기의 중엽경의 대표적인 조각승으로, 무염(無染)의 조각전통을 계승하면서도 자신만의 개성을 잘 살려 작품을 제작하고 있다. 이 아미타여래삼존좌상은 지금까지 밝혀진 불상 가운데 도우가 수조각승으로 제작한 첫 작품으로, 17세기 조각승의 계보, 작품 활동 및 화풍 전승관계를 살필 수 있어 중요한 자료로 판단된다.</내용>
    <종류>불상</종류>
    <주소>https://www.heritage.go.kr/heri/cul/culSelectDetail.do?pageNo=1_1_1_1&amp;ccbaCpno=1122218140000</주소>
  </문화유산>
  <문화유산>
    <이름> 동화사 마애여래좌상 </이름>
    <지정일> 1963년 1월 21일 </지정일>
    <시대> 통일신라시대 </시대>
    <장소> 대구광역시 동구 도학동 산124-1 </장소>
    <사진 file="243.JPG" width="500" height="350" />
    <내용>동화사 입구 오른쪽의 암벽을 다듬어서 조각한 불상이다. 지상에서 높이 위치한 이 불상은 구름을 타고 하늘에서 내려오는 듯한 개성있는 모습이다.

얼굴은 부피감을 느낄 수 있는 비교적 풍만한 모습인데, 세부표현은 평면적이며, 짧은 목에는 3개의 주름이 있고, 어깨는 반듯하다. 손모양은 오른손을 무릎에 대어 손끝이 아래를 가리키고, 왼손은 손바닥을 위로 향하게 하여 배꼽 앞에 놓았다. 옷은 양 어깨를 감싸고 있는데, 규칙적으로 얇게 빚은 평행의 옷주름선이 나타나있다. 몸에서 나오는 빛을 형상화한 광배(光背)는 끝이 날카로운 배(舟) 모양이다. 주변 가장자리는 타오르는 불꽃무늬를 그대로 이용하였고, 머리광배와 몸광배는 2줄의 선으로 표현하였다. 대좌는 구름 위에 떠 있는데, 구름무늬의 표현이 매우 사실적이어서 이 불상에 활기찬 생동감을 주고 있다.

원만한 얼굴, 장식성이 강한 대좌(臺座)와 광배의 표현으로 볼 때 통일신라 후기인 9세기의 작품으로 보인다.</내용>
    <종류>불상</종류>
    <주소>https://www.heritage.go.kr/heri/cul/culSelectDetail.do?pageNo=1_1_1_1&amp;ccbaCpno=1122202430000</주소>
  </문화유산>
  <문화유산>
    <이름>동화사 비로암 석조비로자나불좌상</이름>
    <지정일> 1963년 1월 21일 </지정일>
    <시대> 통일신라시대 </시대>
    <장소> 대구광역시 동구 도학동 30 </장소>
    <사진 file="244.JPG" width="500" height="350" />
    <내용> 민애왕(재위 838∼839)의 명복을 빌기 위해서 만든 대구 동화사 비로암 삼층석탑(보물 제247호)과 동시에 만들어졌을 것으로 추정되는 높이 1.29m의 불상이다.

둥근 얼굴은 풍만하고 눈·코·입이 작아지고 있으며, 미소가 사라지고 단아한 모습이다. 8세기 불상에 비해 어깨는 뚜렷하게 좁아졌으며, 가슴은 평평하고, 하체의 처리도 역시 둔화되었다. 이러한 위축되고 둔화된 표현은 9세기 중엽에 나타나는 전형적인 불상양식이다. 손모양은 비로자나불이 일반적으로 취하고 있는 모습으로 왼손 검지를 오른손으로 감싼 형태이다. 옷은 양 어깨를 감싸고 있는데, 규칙적으로 얇은 평행의 옷주름선이 있고, 아랫도리에 있는 U자형 무늬가 특이하다. 부처의 몸 전체에서 나오는 빛을 형상화한 광배는 배(舟) 모양으로, 가장자리를 불꽃이 타오르는 모양으로 표현하였다. 광배의 꼭대기 부분에는 삼존불, 양쪽에는 8구의 작은 부처가 배치되어 있다.

대좌(臺座)와 광배(光背)를 갖추고 있으며 손상이 거의 없는 9세기에 유행하던 비로자나불상의 대표적인 예이다.</내용>
    <종류>불상</종류>
    <주소>https://www.heritage.go.kr/heri/cul/culSelectDetail.do?pageNo=1_1_1_1&amp;ccbaCpno=1122202440000</주소>
  </문화유산>
  <문화유산>
    <이름>동화사 비로암 삼층석탑</이름>
    <지정일>1963년 1월 21일</지정일>
    <시대>통일신라시대</시대>
    <장소>대구광역시 동구 도학동 30</장소>
    <사진 file="247.jpg" width="500" height="350" />
    <내용>동화사 서쪽 언덕에 자리잡은 비로암의 대적광전 앞뜰에 세워져 있는 3층석탑으로, 2단의 기단(基壇) 위에 3층의 탑신(塔身)을 세운 모습이다.

기단의 각 층에는 네 면마다 모서리와 가운데에 기둥 모양의 조각을 새겼다. 탑신의 몸돌과 지붕돌은 각기 한 돌로 이루어져 있고, 몸돌에는 모서리마다 기둥을 본뜬 조각을 두었다. 지붕돌은 밑면의 받침수가 층마다 4단이며, 처마는 곱게 뻗어 나가다가 네 귀퉁이에서 살짝 들려 있다. 꼭대기에는 머리장식으로 노반(露盤:머리장식받침)과 복발(覆鉢:엎어놓은 그릇모양의 장식), 보주(寶珠:연꽃봉오리모양의 장식)가 차례로 올려져 있다.

각 기단 위에 괴임을 여러 개 둔다거나, 지붕돌 네 귀퉁이의 들린 정도가 크지 않은 점 등에서 통일신라 후기의 석탑양식을 따르고 있는 단정하고 아름다운 작품이다. </내용>
    <종류>석탑</종류>
    <주소>https://www.heritage.go.kr/heri/cul/culSelectDetail.do?pageNo=1_1_1_1&amp;ccbaCpno=1122202470000</주소>
  </문화유산>
  <문화유산>
    <이름>동화사 금당암 동 서 삼층석탑</이름>
    <지정일>1963년 1월 21일</지정일>
    <시대>통일신라시대</시대>
    <장소>대구광역시 동구 도학동 36</장소>
    <사진 file="248.jpg" width="500" height="350" />
    <내용>동화사 금당암의 극락전 앞에 동·서로 서 있는 2기의 석탑으로, 두 탑 모두 2단의 기단(基壇)위에 3층의 탑신(塔身)을 세운 모습이다.

먼저 동쪽의 탑은 2단의 기단 대부분이 나중에 보수된 것이라서 돌을 다룬 수법과 끝맺음 처리 부분에서 조화를 잃어버리고 있다. 위층 기단의 각 면에는 가운데와 모서리에 기둥 모양을 새겼다. 탑신의 몸돌과 지붕돌을 각각 따로 새겨 쌓아 올렸으며, 각 몸돌에는 모서리마다 기둥 모양의 조각을 두었을 뿐 다른 장식은 없다. 지붕돌은 밑면의 받침이 4단씩 새겨져 있다. 꼭대기에는 머리장식으로 노반(露盤:머리장식받침), 복발(覆鉢:엎어놓은 그릇모양의 장식), 앙화(仰花:솟은 연꽃모양의 장식), 보주(寶珠:연꽃봉오리모양의 장식)가 차례로 올려져 있다.

서탑은 위층 기단의 두 면에 가운데에만 기둥 모양을 새기고, 반대쪽 면의 기둥 사잇돌을 밀어넣어 그 돌로 모서리기둥을 삼았다. 탑신부의 각 층 몸돌과 지붕돌은 각각 한 돌로 이루어져 있으며, 몸돌은 모서리마다 기둥을 본 뜬 조각을 두었다. 지붕돌은 밑면의 받침이 4단씩이다. 꼭대기에는 머리장식을 받치던 네모난 돌만 남아 있고, 그 위로 머리장식부의 무게중심을 지탱하던 쇠꼬챙이가 솟아 있다. 1957년에 탑을 해체하여 복원하였는데, 그 속에서 조그만 탑 99개와 부처님의 사리를 담아두는 장치가 나왔다.

이 두 탑은 부분적으로 없어진 머리장식을 빼고는 조각의 양식이나 끝맺음 수법이 서로 비슷하고, 균형 또한 잘 이루어져 경쾌한 느낌을 준다. 기단과 탑신, 그리고 머리장식부의 세부적인 양식에서 통일신라시대 후기의 전형적인 탑의 모습을 보여주고 있다. </내용>
    <종류>석탑</종류>
    <주소>https://www.heritage.go.kr/heri/cul/culSelectDetail.do?pageNo=1_1_1_1&amp;ccbaCpno=1122202480000</주소>
  </문화유산>
  <문화유산>
    <이름>동화사 당간지주</이름>
    <지정일>1963년 1월 21일</지정일>
    <시대>통일신라시대</시대>
    <장소>대구광역시 동구 도학동 36</장소>
    <사진 file="254.jpg" width="500" height="350" />
    <내용>절에 행사가 있을 때 절의 입구에는 당(幢)이라는 깃발을 달아두는데, 이 깃발을 달아두는 장대를 당간(幢竿)이라 하며, 장대를 양쪽에서 지탱해 주는 두 돌기둥을 당간지주라 한다.

이 당간지주는 두 기둥이 66㎝의 간격으로 마주보고 서 있다. 기둥이 마주보는 부분과 앞뒷면은 모서리를 둥글게 다듬었을 뿐 아무 장식이 없고, 바깥면에는 모서리를 깎고 중심에는 세로로 능선을 조각하였다. 기둥의 꼭대기는 반원으로 둥글게 처리하였고, 기둥의 앞면 중간부분 1m정도를 살짝 들어가게 새겼다. 이러한 수법은 통일신라시대에 자주 보이는 장식 수법이다. 기둥의 위와 아래에는 당간을 고정시키기 위한 구멍이 뚫려 있는데, 위는 네모난 모양이고 아래는 둥근 모양이다.

당간을 받치던 석재가 없어지고 전체의 형태가 경쾌한 맛은 없지만 견실하고 장중한 느낌을 준다. 이 지주가 만들어진 시기는 당간지주에서 둔중함이 엿보이고, 동화사의 창건시기가 신라 흥덕왕 7년(832)인 것임을 참작하면 신라 후기로 추정된다. </내용>
    <종류>당간지주</종류>
    <주소>https://www.heritage.go.kr/heri/cul/culSelectDetail.do?pageNo=1_1_1_1&amp;ccbaCpno=1122202540000</주소>
  </문화유산>
  <문화유산>
    <이름>사자 주악장식 승탑</이름>
    <지정일>1963년 1월 21일</지정일>
    <시대>고려시대</시대>
    <장소>대구광역시 북구 산격동 1370 경북대학교박물관</장소>
    <사진 file="258.jpg" width="500" height="350" />
    <내용>전체적으로 8각의 평면을 기본으로 삼아 각 부분을 이루고 있으며, 3단으로 이루어진 기단(基壇) 위에 탑신(塔身)을 올리고 지붕돌을 얹은 형태이다.

네모진 바닥돌 위에 올려진 기단은 아래·가운데·윗받침돌로 나뉘어지는데, 아래받침돌 옆면에는 사자를 새겨 놓았고, 윗면에는 구름을 입체적으로 조각하였다. 낮은 가운데받침돌은 모서리를 죽이고 각 면마다 악기를 연주하는 모습을 새겼다. 윗받침돌은 가운데 띠를 돌리고 아래·윗면에 소박하면서도 큼직한 연꽃을 조각하였다.

사리를 모셔놓은 탑신(塔身)은 낮은 편이며, 모서리에는 기둥 모양을 새기고 앞·뒷면에는 자물쇠가 달린 문짝 모양을, 나머지 면에는 사천왕상(四天王像)과 보살상(菩薩像)을 조각하였다.

넓은 지붕돌은 밑면에 향로와 비천상(飛天像)을 아름답게 새겼으며, 처마부분은 목조건축의 지붕양식을 따라 2중의 서까래를 촘촘히 본뜬 조각이 있다. 윗면에는 연꽃이 둘러져 있으며 그 위의 4면에는 불교의 낙원에 산다는 새인 가릉빈가(迦陵頻伽)를 조각한 노반(露盤:머리장식받침)이 올려져 있다.

이 승탑은 지붕돌 일부가 깨지고 온전한 상태로 남아 있지는 않지만, 위아래의 비례가 잘 맞아 아름다운 작품이다. 각 부분의 조각이 웅장하고 뛰어나며, 고려시대의 특징이 잘 나타나고 있다. 대구의 일본인 사택에 있던 것을 경북대학교 박물관으로 옮긴 것으로, 원래 승탑이 세워진 터와 이 승탑의 주인공은 알 수 없는 상태이다. </내용>
    <종류>승탑</종류>
    <주소>https://www.heritage.go.kr/heri/cul/culSelectDetail.do?pageNo=1_1_1_1&amp;ccbaCpno=1122202580000</주소>
  </문화유산>
  <문화유산>
    <이름>달성 용연사 금강계단</이름>
    <지정일>1971년 7월 7일</지정일>
    <시대>조선시대</시대>
    <장소>대구광역시 달성군 옥포면 반송리 915</장소>
    <사진 file="539.jpg" width="500" height="350" />
    <내용>계단(戒壇)은 계(승려가 지켜야 할 계율)를 수여하는 식장으로, 이 곳에서 승려의 득도식을 비롯한 여러 의식이 행하여 진다. 용연사 내의 한적한 곳에 자리잡은 이 계단은 석가모니의 사리를 모셔두고 있다. 임진왜란(1592) 때 난을 피해 묘향산으로 옮겼던 통도사의 부처사리를 사명대사의 제자 청진이 다시 통도사로 옮길 때 용연사의 승려들이 그 일부를 모셔와 이곳에 봉안하였다 한다.

돌난간이 둘러진 구역 안에 마련된 계단은 널찍한 2단의 기단(基壇)위로 종모양의 탑신(塔身)을 올린 모습이다. 아래층 기단은 네 모서리마다 4천왕상(四天王像)을 1구씩 세워두고, 위층 기단은 4면에 8부신상(八部神像)을 돋을새김하였는데, 뛰어난 조각솜씨는 아니지만 섬세하고 균형감이 있어 단조로운 구조에 아름다움을 더해주고 있다. 조선시대에 유행한 양식을 보이고 있는 탑신은 별다른 꾸밈을 하지 않은 채 꼭대기에 큼직한 보주(寶珠:연꽃봉오리모양의 장식)를 조각해 두었다.

절 안에 세워져 있는 석가여래비에는, 석가의 사리를 모시고 이 계단을 쌓았다는 내용이 기록되어 있는데, 이 기록을 통해 조선 광해군 5년(1613)에 계단이 완성되었음을 알 수 있다. 전체적으로 구조가 섬세하고 조각기법이 예리하며, 특히 17세기 초에 만들어진 작품으로서 당시의 석조건축과 조각을 연구하는데 소중한 자료가 되고 있다.</내용>
    <종류>석조문화재</종류>
    <주소>https://www.heritage.go.kr/heri/cul/culSelectDetail.do?pageNo=1_1_1_1&amp;ccbaCpno=1122205390000</주소>
  </문화유산>
  <문화유산>
    <이름>숭례문</이름>
    <지정일>1962년 12월 20일</지정일>
    <시대>조선</시대>
    <장소>서울특별시 중구 세종대로 40</장소>
    <사진 file="숭례문.jpg" width="500" height="350" />
    <내용>정면 5칸, 측면 2칸, 중층(重層)의 우진각지붕 다포(多包)집이다. 서울 도성의 남쪽 정문이라서 통칭 남대문(南大門)이라고 불린다. 1396년(태조 5)에 짓기 시작하여 1398년(태조 7)에 완성되었고, 1447년(세종 29)에 개축하였다. 그러나 1961∼1963년에 있었던 해체, 수리에 의한 조사에서 1479년(성종 10)에도 비교적 대규모의 보수공사가 있었던 것이 밝혀졌다.
이 문은 중앙부에 홍예문(虹蜺門)을 낸 거대한 석축기단 위에 섰으며, 현존하는 한국 성문 건물로서는 가장 규모가 크다. 석축 윗면에는 주위에 높이 1.17m의 벽돌로 된 여장(女墻)을 돌려 동·서 양쪽에 협문(夾門)을 열었고, 건물의 외주(外周) 바닥에는 판석(板石)을 깔았다.

건물 내부의 아래층 바닥은 홍예 윗면인 중앙간(中央間)만을 우물마루로 하고 나머지는 흙바닥이다. 지붕은 위·아래층이 모두 겹처마로 사래 끝에는 토수(吐首)를 달고 추녀마루에는 잡상(雜像)과 용머리[龍頭], 그리고 용마루 양가에는 독수리머리를 올렸다.

이 건물은 특수한 목적을 가진 성문이기 때문에 천장을 가설할 필요가 없어 연등천장으로 되어 있다. 특이한 것은 이 건물의 지붕 형태가 어느 시기에 변경된 것인지 뚜렷하지 않으나 당초에는 평양 대동문 또는 개성 남대문과 같은 팔작지붕이었다는 것이 해체, 수리 때의 조사에서 드러났다.

1962년 12월 20일 국보 제1호로 지정되었다. 현존하는 서울의 목조건물(木造建物) 중 가장 오래된 건물로, 2008년 2월 10일에 발생한 화재로 2층 문루가 소실되고 1층 문루 일부가 불에 탔다. 홍예문과 석축은 남았다.

화재 이후 수습 작업 및 복구를 위한 각종 연구를 진행한 후 2010년 2월 착공식을 거행하고 복구 작업을 시작하였다. 복구 작업은 역사적 고증을 토대로 전통 방식을 그대로 재현하는 데 중점을 두었다. 기존의 것에서 살릴 수 있는 부분은 최대한 살리고, 그 위에 불탄 부분을 재현하였다. 전통 기와를 올리고, 일제강점기에 일본에 의해 변형된 부분들을 다시 되돌려 놓는 데 주력했다. 이로써 숭례문은 약 3년의 복구 공사를 거친 뒤 2013년 5월 4일 복구 기념식을 거행하고 시민에게 공개되었다.</내용>
    <종류>성문</종류>
    <주소>https://www.heritage.go.kr/heri/cul/culSelectDetail.do?pageNo=1_1_1_1&amp;ccbaCpno=1111100010000</주소>
  </문화유산>
  <문화유산>
    <이름>신라 진흥왕 순수비</이름>
    <지정일>1962년 12월 20일</지정일>
    <시대>신라</시대>
    <장소>서울 용산구 서빙고로 137, 국립중앙박물관</장소>
    <사진 file="신라 진흥왕 순수비.jpg" width="500" height="350" />
    <내용>1962년 12월 20일 국보 제3호로 지정되었다. 비신(碑身)의 높이 1.54m, 너비 0.69m, 두께 0.16m이다. 파손이 우려되어 현재는 국립중앙박물관에서 소장하고 있다.

지금까지 발견된 4기(基)의 진흥왕순수비 중 하나로, 화강암으로 된 이 비석의 형태는 다른 비와는 달리 직사각형으로 가공된 석재를 사용하여 자연암반 위에 2단의 층을 만들고 세웠다. 비신의 상단(上端)에 1단의 촉을 만든 것으로 보아 원래는 개석(蓋石)을 덮었던 것으로 추정된다.

비문은 비신을 연마(硏磨)한 후 정면에 12행을 새겼으나 윗부분은 심하게 마멸되었고 제12행은 판독이 불가능하며, 그 밖에도 자획이 분명하지 않은 곳이 많다. 따라서 1행의 자수(字數)도 확실하지 않으나 30자가 넘을 것으로 보인다. 자체(字體)는 육조(六朝)식의 해서이고 자경(字徑)은 3cm이다.

글뜻은 다른 3비의 비문으로 미루어 짐작하건대 전반부는 순수의 사적(事蹟)에 관한 것이고, 후반은 수행한 인명(人名)을 열기(列記)한 듯하다.

비석 측면에는 1816년(순조 16)과 그 다음해에 완당(阮堂) 김정희가 실사내독(實査來讀)한 사실이 '此新羅眞興大王巡狩之碑丙子七月金正喜金敬淵來讀, 己未八月三十日李濟鉉龍仁人, 丁丑六月八日金正喜趙寅永同來審定殘字 六十八字'로 기록되어 있으며, 이후로 세상에 알려지기 시작하였다.

현재 많은 부분이 절단 또는 손상되어 있고, 비신의 뒤쪽에는 무수한 총탄 흔적이 남아 있다. 비문에 명기(明記)되어 있었을 연호 간지(干支)가 마손되어 건립연대는 확실하지 않다.

진흥왕 16년 왕이 북한산에 순행(巡幸)한 사실이 있으나 이를 곧 비의 건립연대로 보기는 어렵고, 남아 있는 글자의 내용을 검토하면 568년(진흥왕 29) 이후 진흥왕 생존시의 일로 추정된다.</내용>
    <종류>비</종류>
    <주소>https://www.heritage.go.kr/heri/cul/culSelectDetail.do?pageNo=1_1_1_1&amp;ccbaCpno=1111100030000</주소>
  </문화유산>
  <문화유산>
    <이름>원각사지 십층석탑</이름>
    <지정일>1962년 12월 20일</지정일>
    <시대>조선</시대>
    <장소>서울 종로구 종로 99</장소>
    <사진 file="원각사지 십층석탑.jpg" width="500" height="350" />
    <내용>1962년 12월 20일 국보 제2호로 지정되었다. 높이 약 12m이다. 이 탑보다 약 120년 전에 만들어진 고려시대 경천사(敬天寺) 십층석탑(국보 86)을 모방하여 만든 탑이다. '아(亞)' 자형의 3층 기단, 이와 같은 평면의 3층 탑신, 네모꼴로 된 4층 이상의 탑신이 경천사 십층석탑과 기본적으로 같다.

탑신부는 층층이 아름다운 기와집을 모각하여 기둥·난간·공포(栱  包), 지붕의 기와골까지 섬세한 수법이다. 옥신(屋身)에는 수많은 부처 ·보살상 ·천인(天人) 등과 구름·용·사자·모란·연꽃·인물·새·선인(仙人) 등이 새겨져 있다. 조선시대 석탑으로는 유례를 찾아볼 수 없는 우수한 조각솜씨를 보여주는 세련된 석탑이다.

1465년(세조11) 현재의 탑골공원 자리에 원각사가 세워졌으며 1467년(세조 13)에 십층석탑이 건조되었다.  맨 위 3층은 오랫동안 무너져 내려져 있던 것을 1947년에 원상태로 복구하였다.</내용>
    <종류>석탑</종류>
    <주소>https://www.heritage.go.kr/heri/cul/culSelectDetail.do?pageNo=1_1_1_1&amp;ccbaCpno=1111100020000.</주소>
  </문화유산>
  <문화유산>
    <이름>청자 사자형뚜껑 향로</이름>
    <지정일>1962년 12월 20일</지정일>
    <시대>고려</시대>
    <장소>서울특별시 용산구 서빙고로 137</장소>
    <사진 file="청자 사자형뚜껑 향로.jpg" width="500" height="350" />
    <내용>1962년 12월 20일 국보 제60호로 지정되었다. 총높이 21.2cm, 뚜껑 높이 13.9cm, 노신(爐身) 높이 8.1cm, 노신 지름 16.3cm으로 국립중앙박물관에 소장되어 있다. 향을 피우는 부분인 몸체와 사자 모양의 뚜껑으로 구성되어 있다.

짐승모양을 한 3개의 다리가 떠받치고 있는 몸체에는 가는 구름무늬가 새겨져 있다. 몸체 윗면 가장자리에도 세 곳에 구름무늬를 새겼다. 뚜껑은 대좌에 앉아 있는 사자모양을 하고 있으며, 사자의 위치가 뚜껑의 왼편에 치우쳐 있는 것은 시각적 변화에서 오는 조형효과를 노린 것으로 보인다. 사자는 입을 반쯤 벌린 채 앉아서 앞을 보고 있는 모습이다. 사자의 목 뒤쪽과 엉덩이 부분, 어깨 부분에는 소용돌이 모양의 털이 표현되었고, 넙적한 꼬리는 등에 붙인 채 목 밑까지 치켜올린 형상이다.

비취색의 청자가 절정에 달하였던 12세기 전반기에 이처럼 상서로운 동물이나 식물을 본뜬 상형청자가 많이 만들어졌는데, 이 청자은 그 당시의 작품으로 비색유(翡色釉)의 아름다움이 돋보인다. 구조적으로는 몸체에서 피워진 향의 연기가 사자 몸의 빈 공간을 통해서 반쯤 벌린 입으로 뿜어져 나오도록 고안되었다.

인종(仁宗) 원년(元年)에 송(宋)나라 휘종(徽宗)의 사절단원으로 고려(高麗)에 왔던 서긍(徐兢)은 고려 송도에서 보고 들은 것을 기록한 《고려도경(高麗圖經)》이란 책을 지었는데, 그 속에 고려의 상형청자를 설명한 대목이 보인다. 특히 그는 사자향로(獅子香爐)를 일례로 들어 '최정절(最精絶)'이라고까지 찬양하였다.</내용>
    <종류>향로</종류>
    <주소>https://www.heritage.go.kr/heri/cul/culSelectDetail.do?pageNo=1_1_1_1&amp;ccbaCpno=1111100600000</주소>
  </문화유산>
  <문화유산>
    <이름>훈민정음</이름>
    <지정일>1962년 12월 20일</지정일>
    <시대>조선</시대>
    <장소>서울특별시 성북구 간송미술관</장소>
    <사진 file="훈민정음.jpg" width="500" height="350" />
    <내용>1962년 12월 20일 국보 제70호로 지정되었다. 목판본으로 2권 2책이다. 서울특별시 성북구 성북동 간송미술관(澗松美術館)에 소장되어 있다. 책으로서의 훈민정음에는 "나라말씀이 중국과 달라 한자와 서로 통하지 않으니…"라고 한 《훈민정음예의본》과, 글자를 지은 뜻과 사용법 등을 풀이한 《훈민정음해례본》이 있다.

전자에 대해서는 《세종실록》과 《월인석보(月印釋譜)》 첫권에 같은 내용이 실려 있어 널리 알려졌으나, 후자에 대하여는 1940년 발견될 때까지 모르고 있었기 때문에 한글의 형체에 대하여 고대글자 모방설, 고전(古篆) 기원설, 범자(梵字) 기원설, 몽골문자 기원설, 심지어는 창살 모양의 기원설까지 나올 정도로 구구한 억설이 있었으나, 이 책의 출현으로 모두 일소되고 발음기관 상형설(象形說)이 제자원리(制字原理)였음이 밝혀졌다.

후자는 예의(例義)·해례(解例)·정인지 서문 등 3부분 33장으로 되었는데, 예의는 세종이 직접 지었고, 해례는 정인지(鄭麟趾)·박팽년(朴彭年)·신숙주(申叔舟)·성삼문(成三問)·최항(崔恒)·강희안(姜希顔)·이개(李塏)·이선로(李善老) 등 집현전(集賢殿) 학사가 집필하였다. 정인지가 대표로 쓴 서문에는 1446년 9월 상순으로 발간일을 명시하고 있어, 후일 한글날 제정의 바탕이 되었다.

1940년까지 경상북도 안동시 와룡면(臥龍面) 주하동(周下洞) 이한걸가(李漢杰家)에 소장되었던 해례본은 그의 선조 이천(李蕆)이 여진을 정벌한 공으로 세종으로부터 직접 받은 것이었다. 이 책이 발견되어 간송미술관에 소장되기까지에는 김태준(金台俊)의 숨은 노력이 있었다. 발견 당시 예의본의 앞부분 두 장이 낙장되어 있었던 것을 이한걸의 셋째 아들 용준(容準)의 글씨로 보완하였다. 용준은 안평대군체(安平大君體)에 조예가 깊었으며, 선전(鮮展)에 입선한 서예가였다.

낙장된 이유는 연산군의 언문책을 가진 자를 처벌하는 언문정책 때문에 부득이 앞의 두 장을 찢어내고 보관하였다고 하며, 이를 입수한 전형필은 6·25전쟁 때 이 한 권만을 오동상자에 넣고 피란을 떠났으며, 잘 때에도 베개 삼아 베고 잤다는 일화가 전한다. 유네스코 세계기록유산으로 지정되었다.</내용>
    <종류>목판본</종류>
    <주소>https://www.heritage.go.kr/heri/cul/culSelectDetail.do?pageNo=1_1_1_1&amp;ccbaCpno=1111100700000</주소>
  </문화유산>
  <문화유산>
    <이름>여주 고달사지 승탑</이름>
    <지정일>1962년 12월 20일</지정일>
    <시대>통일신라~고려</시대>
    <장소>경기도 여주시 북내면 상교리 411-1</장소>
    <사진 file="여주 고달사지 승탑.jpg" width="500" height="350" />
    <내용>1962년 12월 20일 국보 제4호로 지정되었다. 화강암으로 만들어진 승탑으로 높이는 3.4m이다. 경기도 여주시 북내면 상교리의 고달사지에 위치한다. 고달사는 764년(신라 경덕왕 23)에 창건되었으며, 고려 제4대 광종 이후 역대 임금의 비호를 받아 크게 융성하였으나 언제 문을 닫았는지 확실하지 않다. 

전형적인 8각 원당형(圓堂形) 승탑으로 신라의 양식이 비교적 잘 남아 있는 고려시대 초기 승탑이다. 상륜부가 없을 뿐 거의 완전하게 남아 있다. 승탑의 기단은 여러 매의 판석으로 짜인 8각지대석 위에 각각 1석으로 조성된 괴임대를 놓고, 그 위에 하대석·중대석·상대석을 얹은 모양이다.

하대석(下臺石)에는 옆면에 안상(眼象), 윗면에 복련(覆蓮)을 새겼고, 간석(竿石)에는 거북을 중심으로 하여 네 마리의 용(龍)과 구름 무늬를 조각했는데, 그 솜씨가 웅혼(雄渾)하고 대담하다. 상대석(上臺石)에는 앙련(仰蓮)을 돌리고 날씬한 8각 탑신을 놓았으며, 각 면에 문비형(門扉形)과 사천왕상을 새겼다. 비교적 두꺼운 옥개는 전각마다 높직한 귀꽃을 새겨 장식했다.

고르게 갖춘 조형(造形)과 세련된 조각수법은 장중한 기풍을 풍긴다. 또한 신라 석탑의 기본형을 따르면서도 고려시대의 웅장한 분위기가 감돈다. 일설에 따르면, 868년(경문왕 8)에 입적한 신라 말의 고승 원감(圓鑑)의 묘탑(墓塔)이라 하지만 확실하지 않다.</내용>
    <종류>탑</종류>
    <주소>https://www.heritage.go.kr/heri/cul/culSelectDetail.do?pageNo=1_1_1_1&amp;ccbaCpno=1113100040000</주소>
  </문화유산>
  <문화유산>
    <이름>용주사 동종</이름>
    <지정일>1964년 3월 30일</지정일>
    <시대>고려</시대>
    <장소>경기도 화성시</장소>
    <사진 file="용주사 동종.jpg" width="500" height="350" />
    <내용>1964년 3월 30일 국보 제120호로 지정되었다. 높이 1.44m, 입지름 0.87m, 무게 1.5톤이다. 드물게 보이는 거종(巨鐘)이며 한국종의 양식을 가장 충실하게 갖춘 종이다. 종의 꼭대기에는 신라시대 종에서 보이는 용뉴(龍鈕  )와 용통(일명 음관)의 형태를 갖추고 있으며, 용머리는 종 꼭대기의 보주(寶珠)를 물어서 두 발로 종 꼭대기 판을 딛고 전체를 들어올리는 형태를 하고 있다.

용통은 잔잔한 구슬 같은 연주(連珠)무늬를 돌려서 여섯 단으로 구분하고, 고사리와 비슷한 당초문와 연꽃잎으로 장식하였다. 범종의 몸통에는 선녀의 의복자락 같은 것을 날리며 하늘로 올라가는 두 비천(飛天)을 새기고, 또 왼쪽과 오른쪽에는 역시 의복을 날리며 책상다리로 앉아 머리에 둥근 빛대를 갖추고 두 손 모아 합장하는 세 부처상을 새겨놓았다.
몸체에 통일신라 문성왕 16년(854)에 조성되었다고 새긴 글이 있으나, 이 글은 후대에 새긴 것으로 종의 형태와 문양이 시대와 일치되지 않는다. 따라서 학계에서는 고려 전기의 종으로 추정하고 있다. 용통에 조금 금이 가고 유두가 부서졌으나 그 외에는 보존 상태가 좋은 편이다. 조각 수법이 뛰어난 고려시대 종의 걸작으로 꼽힌다. </내용>
    <종류>범종</종류>
    <주소>https://www.heritage.go.kr/heri/cul/culSelectDetail.do?pageNo=1_1_1_1&amp;ccbaCpno=1113101200000</주소>
  </문화유산>
  <문화유산>
    <이름>조선왕조실록 봉모당본</이름>
    <지정일>2019년 6월 26일</지정일>
    <시대>조선시대</시대>
    <장소>경기도 성남시 분당구 하오개로 323 (운중동, 한국학중앙연구원)</장소>
    <사진 file="조선왕조실록 봉모당본.jpg" width="500" height="350" />
    <내용>경기도 성남시 한국학중앙연구원에 소장되어 있는 《조선왕조실록》 중 6책에 해당한다. 이 본은 「봉모당인(奉謨堂印)」이라는 소장인이 찍혀 있어 창덕궁 봉모당에서 관리하던 것임을 알 수 있다. 봉모당은 창덕궁 내부의 전각 중 하나로서 왕을 위한 어람용(御覽用) 실록을 이곳에서 보관하고 있었음을 알 수 있다.</내용>
    <종류>기록유산</종류>
    <주소>https://www.heritage.go.kr/heri/cul/culSelectDetail.do?pageNo=1_1_1_1&amp;ccbaCpno=1113101510500</주소>
  </문화유산>
  <문화유산>
    <이름>백자 청화산수화조문 항아리</이름>
    <지정일>1991년 1월 25일</지정일>
    <시대>조선</시대>
    <장소>경기도 용인시</장소>
    <사진 file="백자 청화산수화조문 항아리.jpg" width="500" height="350" />
    <내용>1991년 1월 25일 국보 제263호로 지정되었다. 높이 54.8 cm, 입지름 19.2 cm, 밑지름 18 cm이다. 경기도 용인시 처인구 용인대학교에 소장되어 있다. 입호(立壺) 형식의 항아리로 양감이 풍부하고 하부가 좁아 겉모양이 매우 준수하다. 입은 낮게 수직으로 곧게 섰고, 이 구부(口部) 아래에서부터 서서히 몸통이 벌어지면서 어깨에서 크게 팽창하였다가 다시 급히 좁아져 아래로 길게 흘러내려 접지면에 이르는 키가 큰 항아리이다.

불룩한 몸통 윗부분 네 곳에 청화로 화창(花窓)을 그리고 서로 마주보는 곳에 각각 소상팔경도(瀟湘八景圖)를 연상시키는 산수무늬와 화조무늬를 사실적으로 그려 주된 문양으로 삼았다. 또 각 화창은 안에 도안화된 '富' 자를 넣어 사다리꼴로 연결시켜 놓았으며, 각 화창과 화창 사이의 상·하 네 곳에 역시 도안화된 '壽', '疆' 자가 들어 있는 원무늬[圓文]가 장식되어 있다. 또 구부 측면에 양식화된 당초무늬[唐草文］띠를 둘렀고 그 주위에는 여의두(如意頭)무늬와 변형연판무늬[變形蓮瓣文]가 번갈아 시문(施文)된 무늬띠가 있다.

유약(釉藥)은 투명하고 광택이 좋은 백자유로 고르게 입혔고, 표면의 색조는 옅은 회백색을 띠었다. 당당한 양감을 지녀 자태가 빼어나고 청화로 그려낸 화창 안의 사실적인 문양과 그 밖의 장식문양도 우수하고 다양하다. 항아리의 형태, 밝은 색조, 큰 단위의 문양 등으로 보아 18세기 무렵 경기 광주 금사리계(金沙里系) 가마에서 제작한 것으로 짐작된다.</내용>
    <종류>항아리</종류>
    <주소>https://www.heritage.go.kr/heri/cul/culSelectDetail.do?pageNo=1_1_1_1&amp;ccbaCpno=1111102630000</주소>
  </문화유산>
  <문화유산>
    <이름>동의보감</이름>
    <지정일>2015년 6월 22일</지정일>
    <시대>조선</시대>
    <장소>서울시 서초구 반포대로 201(오대산사고본), 경기도 성남시 분당구 하오개로 323(적성산사고본), 서울시 관악구 관악로 1(태백산사고본)</장소>
    <사진 file="동의보감.jpg" width="500" height="350" />
    <내용>개주갑인자본, 25권 25책이다. 1596년(선조 29) 왕명에 의해 내의원(內醫院)에 편찬국을 두고 허준·양예수(楊禮壽)·이명원(李命源)·정작(鄭碏)·김응탁(金應鐸)·정예남(鄭禮男) 등이 한(漢)나라 때에 체계화를 이룬 한의학을 중심으로 동방의학의 총집성과 더불어 민족의학을 정립시키는 대역사(大役事)에 착수하였다.

착수 1년 후 정유재란(丁酉再亂)으로 일시 중단되는 곡절이 있었지만, 허준은 이를 자신의 일생 사업으로 추진할 것을 결심하고 집념으로 저술에 임하였다.

실사구시(實事求是)의 실증적 학구의 자세와 명민한 관찰력 그리고 고전에 대한 해박한 학식을 토대로 풍부한 임상경험을 살려 기본학리가 임상에 직결되기까지 일관하여, 보다 체계적이고 실용적인 의술의 구체화를 이룩하였다. 그 결과 14년 후인 1610년(광해군 2) 8월 6일 마침내 25권이라는 방대한 의서가 완성되었고, 《동의보감》이라 이름하여 1613년 11월에 개주갑인자로 인쇄, 간행되었다.

감교관(監校官)은 내의원 직장(直長) 이희헌(李希憲), 부봉사(副奉事) 윤지미(尹知微)였으며, 서문은 이정구(李廷龜)가 썼다. 이 책에 인용된 의서(醫書)는 조선 세종(世宗:재위 1418∼1450) 때의 《향약집성방(鄕藥集成方)》, 《의방유취(醫方類聚)》와 선조 때의 《의림촬요(醫林撮要)》를 비롯해 중국의 한(漢)·당(唐)나라 이래 명(明)나라까지의 의방서가 인용되었다.

이 책은 내과에 관계되는 내경편(內經篇) 4권, 외과에 관한 외형편(外形篇) 4권, 유행성병·급성병·부인과·소아과 등을 합한 잡병편 11권, 약제학·약물학에 관한 탕액편(湯液篇) 3권, 침구편(鍼灸篇) 1권, 목차편 2권, 계 25권으로 되어 있다.

동의보감은 17세기 동아시아 의학을 집대성하여 지금까지 의학 발전에 많은 영향을 미치고 있으며, 세계적으로도 학술적 가치를 높이 평가받고 있다. 국내에 남아있는 동의보감 초간본(목활자본)은 전본이 드물어 희소성이 있으며 한국의학사와 임난 이후 도서출판사 연구에 귀중한 자료가 되고 있다.

국립중앙도서관이 소장하고 있는 동의보감(오대산사고본, 25권25책, 36.6×22.0㎝)은 1614년 오대산사고(五臺山史庫)에 보관된 책이며, 1991년 9월 30일 보물 제1085-1호로 지정되었다. 한국학중앙연구원이 소장하고 있는 동의보감(적성산사고본, 25권25책, 36.6×22.0㎝), 서울대학교 규장각한국학연구원이 소장하고 있는 동의보감(태백산사고본, 24권24책과 17권17책 2종류, 36.6×22.0cm)은 2008년 8월 28일 각각 보물 제1085-2호, 제1085-3호로 지정되었다.

국립중앙도서관과 한국학중앙연구원 소장본은 완질이지만, 서울대학교 규장각한국학연구원 소장본 두 종류는 일부가 빠져나간 결락본(缺落本)이다. 해당 소장본 중 24권24책은 잡병편 권6의 1책이 결본이고, 17권17책은 8책이 결본이다. 다만 24권24책에서는 빠져 있는 잡병편(雜病篇)이 제17권17책에는 포함되어 있다.

2009년 7월 31일 유네스코에서 《동의보감》이 담은 시대정신과 독창성, 세계사적 중요성 등의 가치를 인정하여 1613년 허준이 간행에 직접 관여한 초판 완질 2본(오대산사고본, 적성산사고본)을 세계기록유산으로 등재하였다. 이는 한국의 7번째 세계기록유산이었으며, 의학서적으로는 처음으로 등재된 것이었다.

2015년 6월 22일 동의보감 세 본은 각각 국보 제319-1호, 제319-2호, 제319-3호로 승격·지정되었다.</내용>
    <종류>기록유산</종류>
    <주소>https://www.heritage.go.kr/heri/cul/culSelectDetail.do?pageNo=1_1_1_1&amp;ccbaCpno=1113103190200</주소>
  </문화유산>
</문화유산들>
